ExistentialRules/ChaseSequence/CoreChase/Universality.lean
@@ -1,0 +1,356 @@
+import ExistentialRules.ChaseSequence.ChaseBranch
+import ExistentialRules.ChaseSequence.CoreChase.Homomorphisms
+import ExistentialRules.ChaseSequence.CoreChase.Basic
+import ExistentialRules.ChaseSequence.CoreChase.CoreChaseBranch
+import ExistentialRules.ChaseSequence.CoreChase.Triggers
+import ExistentialRules.ChaseSequence.CoreChase.Termination
+
+variable {sig : Signature} [DecidableEq sig.P] [DecidableEq sig.C] [DecidableEq sig.V]
+variable {kb : KnowledgeBase sig}
+
+theorem ex_endo_hom  (cb : CoreChaseBranch kb) (cn : CoreChaseNode kb.rules)
+      (disj_idx n : Nat) (trg: RTrigger obs.toLaxObsolescenceCondition kb.rules) (cn_eq : cn ∈ cb.branch.get? n)
+      (t : GroundTerm sig ) (lt : disj_idx < trg.val.rule.head.length)
+      (t_mem_trg : t ∈ trg.val.fresh_terms_for_head_disjunct disj_idx lt) (t_mem_node : t ∈ cn.fs.terms) :
+        ∃ (gtm : GroundTermMapping sig), gtm.isHomomorphism (trg.val.mapped_head[disj_idx]'(by rw [PreTrigger.length_mapped_head]; exact lt)).toSet cn.core ∧
+          gtm.isHomomorphism cn.core cn.core ∧ (Function.surjective_for_domain_and_image_set gtm cn.core.terms cn.core.terms) := by
+            have : trg.val.satisfied_for_disj cn.fs ⟨disj_idx, Nat.lt_of_succ_le lt⟩ := by
+              sorry
+            sorry
+
+  abbrev InductiveHomomorphismResultCore (cb : CoreChaseBranch kb) (m : FactSet sig) (depth : Nat) :=
+    {gtm : GroundTermMapping sig // ∀ cn, cn ∈ cb.branch.get? depth → gtm.isHomomorphism cn.fs m}
+
+  theorem disjoin_hom_is_hom (h1 h2 h3 : GroundTermMapping sig) (A B C : FactSet sig) [DecidablePred A.terms]
+    (h1_hom : h1.isHomomorphism A C) (h2_hom : h2.isHomomorphism B C) (hdisj : ∀ x, x ∈ A → x ∈ B → False) :
+      GroundTermMapping.isHomomorphism (fun t => if (t ∈ A.terms) then (h1 t) else (h2 t)) A B := by sorry
+
+  noncomputable def inductive_homomorphism_core_with_prev_node_and_trg_if_next_node_some (cb : CoreChaseBranch kb) (m : FactSet sig) (m_mod : m.modelsKb kb) (kb_det : kb.isDeterministic)
+    (prev_depth : Nat) (prev_node : CoreChaseNode kb.rules) (prev_node_eq : prev_node ∈ cb.branch.get? prev_depth)
+    (prev_gtm : GroundTermMapping sig) (prev_gtm_hom : prev_gtm.isHomomorphism prev_node.fs m) :
+      ∀ next_node ∈ cb.branch.get? (prev_depth.succ), ∃ (next_gtm : GroundTermMapping sig), GroundTermMapping.isHomomorphism next_gtm next_node.fs m := by
+
+        intro next_node next_node_eq
+
+        have prev_core_eq : (cb.prev_node prev_depth (Option.isSome_of_mem next_node_eq)).core = prev_node.core := by grind
+
+        have prev_gtm_hom_core : prev_gtm.isHomomorphism prev_node.core m := CoreChaseBranch.homFsToFsAlsoHomCoreToFs m prev_node prev_gtm prev_gtm_hom
+
+        have trg_act := cb.triggers_active prev_depth prev_node prev_node_eq next_node next_node_eq
+
+        let trg_on_prev_node := (Classical.choose trg_act).fst -- origin.fst
+        let disj_on_prev_node := (Classical.choose trg_act).snd --origin.snd
+
+        let fin_disj : Fin trg_on_prev_node.val.rule.head.length :=
+            ⟨disj_on_prev_node.val, by
+              rw [← PreTrigger.length_mapped_head]
+              exact disj_on_prev_node.isLt
+              ⟩
+
+        let trg_active_prev_core := (Classical.choose_spec trg_act).right
+
+        let next_node_origin_some := (Classical.choose_spec trg_act).left
+
+        let next_node_origin := next_node.origin.get (CoreChaseBranch.origin_isSome cb prev_depth next_node_eq)
+
+
+        let new_trg : PreTrigger sig := ⟨trg_on_prev_node.val.rule, (prev_gtm ∘ trg_on_prev_node.val.subs)⟩
+
+        have new_trg_loaded : new_trg.loaded m := by
+          --have : new_trg.mapped_body.toSet ⊆ prev_gtm.applyFactSet prev_node.fs := by
+
+          apply Set.subset_trans _ prev_gtm_hom.right
+          apply PreTrigger.term_mapping_preserves_loadedness
+          . exact prev_gtm_hom.left
+          . have trg_origin_act := (cb.origin_trg_is_active_prev_core prev_depth next_node next_node_eq ⟨trg_on_prev_node, disj_on_prev_node⟩ next_node_origin_some).left
+            simp [prev_core_eq] at trg_origin_act
+            have := cb.trg_loaded_in_fs_if_loaded_in_core prev_depth prev_node prev_node_eq trg_on_prev_node.val trg_origin_act
+            exact this
+
+
+        have new_trg_satisfied : new_trg.satisfied_for_disj m ⟨fin_disj.val, fin_disj.isLt⟩ := by
+          have modelsRule : m.modelsRule new_trg.rule := m_mod.right new_trg.rule trg_on_prev_node.property
+          unfold FactSet.modelsRule at modelsRule
+          specialize modelsRule new_trg.subs new_trg_loaded
+
+          rcases modelsRule with ⟨i, s', s'_frontier, s'_contains⟩
+          exists s'
+          constructor
+          . exact s'_frontier
+          . have : i.val = fin_disj.val := by
+              have isLt := i.isLt
+              have := kb_det new_trg.rule trg_on_prev_node.property
+              unfold Rule.isDeterministic at this
+              rw [decide_eq_true_iff] at this
+              simp only [this, Nat.lt_one_iff] at isLt
+              have isLt' := fin_disj.isLt
+              have := kb_det trg_on_prev_node.val.rule trg_on_prev_node.property
+              unfold Rule.isDeterministic at this
+              rw [decide_eq_true_iff] at this
+              simp only [this, Nat.lt_one_iff] at isLt'
+              rw [isLt, isLt']
+            simp only [List.get_eq_getElem, this] at s'_contains
+            exact s'_contains
+
+        let subs := Classical.choose new_trg_satisfied
+        have ⟨subs_frontier, subs_contained⟩ := Classical.choose_spec new_trg_satisfied
+
+        -- build new hom
+        let next_gtm : GroundTermMapping sig := fun t =>
+          if t_mem : t ∈ (trg_on_prev_node.val.fresh_terms_for_head_disjunct ↑fin_disj fin_disj.isLt) then
+            subs (trg_on_prev_node.val.existential_var_for_fresh_term ↑fin_disj fin_disj.isLt t t_mem)
+          else
+            prev_gtm t
+
+        have next_gtm_is_id_on_const : next_gtm.isIdOnConstants := by
+          intro c
+          have : ¬ GroundTerm.const c ∈ trg_on_prev_node.val.fresh_terms_for_head_disjunct ↑fin_disj fin_disj.isLt := by
+            apply PreTrigger.constant_not_mem_fresh_terms_for_head_disjunct
+          simp_all
+          simp only [next_gtm, this, ↓reduceDIte]
+          exact prev_gtm_hom.left
+
+
+        have next_gtm_is_subs_on_head_vars : ∀ v, v ∈ (trg_on_prev_node.val.rule.head[fin_disj.val]).vars -> (next_gtm (trg_on_prev_node.val.subs_for_mapped_head disj_on_prev_node v)) = subs v := by
+          intro v v_mem
+          simp only [PreTrigger.subs_for_mapped_head]
+          cases Decidable.em (v ∈ trg_on_prev_node.val.rule.frontier) with
+          | inl v_frontier =>
+            rw [trg_on_prev_node.val.apply_to_var_or_const_frontier_var _ _ v_frontier]
+            have : ¬ trg_on_prev_node.val.subs v ∈ trg_on_prev_node.val.fresh_terms_for_head_disjunct fin_disj.val fin_disj.isLt := by
+              apply PreTrigger.frontier_term_not_mem_fresh_terms_for_head_disjunct
+              apply List.mem_map_of_mem
+              exact v_frontier
+            simp only [next_gtm, this, ↓reduceDIte]
+            simp only [subs, subs_frontier _ v_frontier]
+            rfl
+          | inr v_frontier =>
+            rw [trg_on_prev_node.val.apply_to_var_or_const_non_frontier_var _ _ v_frontier]
+            have v_exis : v ∈ trg_on_prev_node.val.rule.existential_vars_for_head_disjunct fin_disj.val fin_disj.isLt := by
+              simp only [Rule.existential_vars_for_head_disjunct, List.mem_filter, decide_eq_true_iff]
+              exact ⟨v_mem, v_frontier⟩
+            have : trg_on_prev_node.val.functional_term_for_var disj_on_prev_node.val v ∈ trg_on_prev_node.val.fresh_terms_for_head_disjunct fin_disj.val fin_disj.isLt := by
+              apply List.mem_map_of_mem; exact v_exis
+            simp only [next_gtm, this, ↓reduceDIte]
+            rw [PreTrigger.existential_var_for_fresh_term_after_functional_term_for_var]
+            exact v_exis
+
+        have next_gtm_eq_prev_gtm_on_terms_in_prev_node : ∀ t ∈ prev_node.core.terms, next_gtm t = prev_gtm t := by
+          intro t t_mem
+          have n_eq : (cb.prev_node prev_depth (Option.isSome_of_mem next_node_eq)) = prev_node := by grind
+
+          have : ¬ t ∈ trg_on_prev_node.val.fresh_terms_for_head_disjunct fin_disj.val fin_disj.isLt := by
+            intro contra
+            apply trg_active_prev_core.right
+            simp only [obs, RestrictedObsolescence]
+            unfold PreTrigger.satisfied
+            /-
+              -- trigger_introducing_function_term_occurs_in_chase :
+              knoten mit fresh term, dann gibt es knoten vorher dessen trigger equiv zu dem trigger der den fresh term erzeugen könnte
+              this yields an equiv trigger trg2
+              trg2 wurde angewand also trg nicht
+              wenn trg2 sat dann trg sat
+              wenn trg2 nicht loaded folgt nicht dass trg loaded ist (wir wissen trg loaded aus trg_active_prev_core.left)
+              wir wisen dass trg2 loaded war weil er angewand wurde
+              z.z. trg2 loade an der stelle wo trg loaded
+
+              lemma, einmal sat trg bleibt sat (prop falsch)
+
+              wenn ein trg angewendet wurde ist danach jeder equiv trigger nicht active
+              A(c), A(x)→∃y, R(x,y), R(x,y)→ R(x,x) ∧ S(x,y) ∧ S(x,x)
+              A(c), R(c,n), R(c,c), S(c,n), S(c,c)
+              A(c), R(c,c), S(c,c)
+          -/
+
+            --apply trg_on_prev_node.sat
+            --apply cb.triggerInactiveAfterApplication prev_node next_node prev_depth sorry sorry sorry
+
+            apply obs.contains_trg_result_implies_cond disj_on_prev_node
+
+            intro f f_mem
+
+            have ex_gtm := cb.result_of_trigger_introducing_functional_term_occurs_in_chase_core' prev_node disj_on_prev_node prev_depth (Classical.choose trg_act).fst
+              (Option.mem_def.mpr prev_node_eq) t fin_disj.isLt (by grind) (CoreChaseNode.fs_terms_sub_core_terms prev_node t t_mem)
+
+            have := CoreChaseBranch.functional_term_originates_from_some_trigger_or_database_core cb prev_depth prev_node prev_node_eq t
+              (PreTrigger.term_functional_of_mem_fresh_terms t contra) (CoreChaseNode.fs_terms_sub_core_terms prev_node t t_mem)
+
+            cases this with
+              | inl from_db =>
+                have := CoreChaseBranch.func_term_not_mem_head (PreTrigger.term_functional_of_mem_fresh_terms t contra) from_db
+                contradiction
+              | inr from_trg =>
+                rcases ex_gtm with ⟨gtm, gtm_idc, gtm_af⟩
+
+                have : f ∈ gtm.applyFactSet (Classical.choose trg_act).fst.val.mapped_head[↑disj_on_prev_node].toSet := by
+                  unfold GroundTermMapping.applyFactSet
+                  rw [GroundTermMapping.mem_applyFactSet]
+                  exists f
+                  constructor
+                  exact List.mem_toSet.mpr f_mem
+                  specialize gtm_af (gtm.applyFact f)
+                    (TermMapping.apply_generalized_atom_mem_apply_generalized_atom_set gtm f (Classical.choose trg_act).fst.val.mapped_head[↑disj_on_prev_node].toSet f_mem)
+                  rcases from_trg with ⟨m, cm, cm_eq, cm_o, cm_o_eq, h⟩
+
+                  have ex_endo := ex_endo_hom cb prev_node disj_on_prev_node prev_depth trg_on_prev_node prev_node_eq
+                    t fin_disj.isLt (by grind) (CoreChaseNode.fs_terms_sub_core_terms prev_node t t_mem)
+
+                  rcases ex_endo with ⟨gtm_endo, gtm_endo_hom, gtm_endo_endo, gtm_endo_surj⟩
+
+
+                  have ex_eq_list : ∃ (tl : List (GroundTerm sig)), tl.toSet = prev_node.core.terms := by
+                    have := Set.exListOfSetIfFin prev_node.core.terms (by
+                      have := CoreChaseNode.all_core_finite prev_node
+                      exact FactSet.terms_finite_of_finite prev_node.core this
+                      )
+                    rcases this with ⟨l, l_eq⟩
+                    exists l
+                    exact Set.ext l.toSet prev_node.core.terms l_eq
+
+                  rcases ex_eq_list with ⟨tl, tl_eq⟩
+
+                  have gtm_surj_list : Function.surjective_for_domain_and_image_list gtm_endo tl tl := by
+
+                    unfold Function.surjective_for_domain_and_image_list
+                    intro b b_in
+                    exists b
+                    constructor
+                    exact b_in
+                    have : b ∈ prev_node.core.terms := by grind
+                    have : ∃ g, g ∈ prev_node.core ∧ b ∈ g.terms := Exists.imp (fun a a_1 => a_1) this
+                    rcases this with ⟨g, g_in, g_term_in⟩
+                    sorry
+
+                  have ex_reps := gtm_endo.exists_repetition_that_is_inverse_of_surj tl gtm_surj_list
+
+                  rcases ex_reps with ⟨k_rep, h_rep⟩
+                  specialize h_rep t (by grind)
+
+
+                  sorry
+
+                specialize gtm_af f this
+                exact gtm_af
+
+          simp [next_gtm, this]
+
+        exists next_gtm
+        constructor
+        · exact next_gtm_is_id_on_const
+        · intro f'
+          rw [GroundTermMapping.mem_applyFactSet]
+          intro ⟨f, f_mem, f'_eq⟩
+          rw [cb.origin_trg_result_yields_next_node_fs prev_depth next_node next_node_eq] at f_mem
+          rw [f'_eq]
+          cases f_mem with
+            -- f comes from prev core
+            | inl f_mem =>
+              apply prev_gtm_hom.right
+              rw [GroundTermMapping.mem_applyFactSet]
+              exists f
+              constructor
+              · exact prev_node.core_sse.left f (by rw [prev_core_eq] at f_mem; exact f_mem)
+              · apply TermMapping.apply_generalized_atom_congr_left
+                intro t t_mem
+                apply next_gtm_eq_prev_gtm_on_terms_in_prev_node
+                exists f
+                grind
+            -- f comes from trg result
+            | inr f_mem =>
+              apply subs_contained
+              have : (subs.apply_function_free_conj new_trg.rule.head[fin_disj.val]).toSet = next_gtm.applyFactSet trg_on_prev_node.val.mapped_head[↑fin_disj].toSet := by
+                simp only [TermMapping.apply_generalized_atom_set_toSet]
+                apply congrArg
+                simp only [Fin.getElem_fin]
+                rw [← PreTrigger.apply_subs_for_mapped_head_eq, ← GroundSubstitution.apply_function_free_conj_compose]
+                . apply List.map_congr_left
+                  intro a a_mem
+                  apply TermMapping.apply_generalized_atom_congr_left
+                  intro voc voc_mem
+                  cases voc with
+                  | const d => simp [GroundSubstitution.apply_var_or_const]
+                  | var v =>
+                    simp only [GroundSubstitution.apply_var_or_const, Function.comp_apply]
+                    rw [next_gtm_is_subs_on_head_vars]
+                    rw [FunctionFreeConjunction.mem_vars]
+                    exists a
+                . intros; exact next_gtm_is_id_on_const
+              rw [this]
+              apply TermMapping.apply_generalized_atom_mem_apply_generalized_atom_set
+              simp [CoreChaseNode.origin_result] at f_mem
+              have n_eq : (cb.prev_node prev_depth (Option.isSome_of_mem next_node_eq)) = prev_node := by grind
+              have eq1 : ⟨trg_on_prev_node, disj_on_prev_node⟩ ∈ next_node.origin := Option.mem_def.mpr next_node_origin_some
+              have eq2 : (next_node.origin.get (cb.origin_isSome prev_depth next_node_eq)).fst = trg_on_prev_node := by simp_all
+              have eq3 : (next_node.origin.get (cb.origin_isSome prev_depth next_node_eq)).snd.val = disj_on_prev_node := by simp_all; grind
+              simp only [eq2, eq3] at f_mem
+              exact f_mem
+
+  noncomputable def inductive_homomorphism_core (cb : CoreChaseBranch kb) (m : FactSet sig) (m_mod : m.modelsKb  kb) (kb_det : kb.isDeterministic) : (depth : Nat) → InductiveHomomorphismResultCore cb m depth
+      | .zero => ⟨id, by
+        intro cn cn_eq
+        rw [cb.database_first] at cn_eq
+        constructor
+        · intro c; rfl
+        · intro f f_in
+          apply m_mod.left
+          rw [Option.mem_some] at cn_eq
+          simp only [FactSet.applyFactSetIdEq, ← cn_eq] at f_in
+          exact f_in
+      ⟩
+
+      | .succ j =>
+        let prev_gtm := (inductive_homomorphism_core cb m m_mod kb_det j).val
+        let prev_gtm_hom := (inductive_homomorphism_core cb m m_mod kb_det j).property
+        let prev_node := cb.branch.infinite_list j
+
+        match prev_node_eq : prev_node with
+          | .none => ⟨prev_gtm, by
+            intro cn cn_eq
+            rw [cb.none_get_eq] at prev_node_eq
+            have := @PossiblyInfiniteList.no_holes' _ cb.branch j prev_node_eq
+            rw [Option.mem_def, this] at cn_eq
+            contradiction
+              ⟩
+          | .some cn =>
+            match c1 : Classical.propDecidable (∃ (trg : RTrigger obs.toLaxObsolescenceCondition kb.rules), trg.val.active (prev_node.get (Option.isSome_of_mem prev_node_eq)).core) with
+              | isTrue tr =>
+                let trg := Classical.choose tr
+                let trg_act := Classical.choose_spec tr
+                have ex_next_node := cb.exNextNodeIfExActiveTrigger j cn prev_node_eq trg (by grind)
+                let next_node := Classical.choose ex_next_node
+                let next_node_eq := Classical.choose_spec ex_next_node
+                have := inductive_homomorphism_core_with_prev_node_and_trg_if_next_node_some
+                  cb m m_mod kb_det j cn prev_node_eq prev_gtm (GroundTermMapping.subPreservesHom cn.fs m cn.fs (Set.subset_refl) prev_gtm (prev_gtm_hom cn prev_node_eq)) next_node next_node_eq
+                let next_gtm := Classical.choose this
+                have next_gtm_hom := Classical.choose_spec this
+                ⟨next_gtm, by
+                  intro cn' cn'_eq
+                  have : cn' = next_node := cb.mem_eq cn' next_node j.succ cn'_eq next_node_eq
+                  subst next_gtm this
+                  exact next_gtm_hom
+                  ⟩
+              | isFalse fa =>
+                ⟨prev_gtm, by
+                  intro cn' cn'_eq
+                  have t := prev_gtm_hom cn prev_node_eq
+                  simp only [not_exists] at fa
+                  have next_none : (cb.branch.get? j.succ) = none := by
+                    have := cb.no_succ_chase_node_if_not_exists_active_trigger_core cn j (Option.mem_def.mpr prev_node_eq) (by grind)
+                    exact Option.isNone_iff_eq_none.mp this
+                  rw [next_none] at cn'_eq
+                  contradiction
+                  ⟩
+
+  theorem coreChaseResultIsUniversal (cb : CoreChaseBranch kb) (ter' : cb.terminates') (kb_det : kb.isDeterministic) : ∀ (m : FactSet sig), m.modelsKb kb → ∃ (h : GroundTermMapping sig), h.isHomomorphism (cb.result ter') m := by
+    intro m m_mod
+    let result : FactSet sig := cb.result ter'
+    rcases ter' with ⟨n_ter, is_some, is_none⟩
+    let h:= inductive_homomorphism_core cb m m_mod kb_det n_ter
+    exists h
+    have p := h.property
+    unfold CoreChaseBranch.result
+    have : ∃ cn_res, cb.branch.infinite_list n_ter = some cn_res := Option.ne_none_iff_exists'.mp is_some
+    rcases this with ⟨cn_res, cn_res_eq⟩
+    specialize p cn_res cn_res_eq
+    have := CoreChaseBranch.homFsToFsAlsoHomCoreToFs m cn_res h.val p
+    grind
